ofo單車千萬用戶退錢難 交通部籲公眾多寬容

俗稱「小黃車」的内地共享單車公司ofo近日爆發退押金浪潮，在北京總部連日有數以千計民衆排隊退款，現場退押金需排隊2-3個小時，但也只是登記信息，不能現場拿到退款，系統申請退款排名已經超過1103萬人。交通運輸部新聞發言人、政策研究室副主任吳春耕表示，交通部高度關注退押難情況，但共享單車行業總體平穩，也希望社會公眾能「多多寬容，為新事物留下生存的空間，這樣才能營造鼓勵創新發展的可能」。

吳春耕表示，交通部支持ofo開源節流，可持續發展，同時也已督促ofo加快退押金速度、優化退押金流程。目前共用單車行業總體平穩，市場需求穩定，日均使用量保持在1000萬人次以上。

日前騰訊董事局主席馬化騰在微信朋友圈對ofo的潰敗表達看法，並簡短透露ofo難以為繼原因在於「一個veto right」即一票否決權。

交通運輸部新聞發言人、政策研究室副主任吳春耕。網上圖片

騰訊科技發佈「誰的『一票否決權』最後搞垮了ofo？」文章提到，去年已成型的ofo董事會有9個席位。戴威與另外4名聯合創始人同為董事會成員且為一致行動人，一人佔據5席的投票權，留給投資人僅剩4席。

滴滴作為最大機構股東佔據兩席，在阿里入股之前的另外兩席，分別由朱嘯虎與經緯方面出任。2017年12月朱嘯虎賣出持股後，滴滴僅購入少量老股，阿里則接盤其大部分股份，並繼承董事會席位。

文章稱，在決定大部分公司事務時，投票權過半的創始人戴威確實可以控制董事會。但ofo任何涉及融資的決策，都需要董事會全體簽字通過，也就是要通過戴威、滴滴、經緯以及阿里四方的共同批准。戴威、滴滴以及阿里三方始終未能達成共識，相互牽制、不斷內耗，最終成了ofo近一年多來融資屢次碰壁並一步步走向衰落的真實原因。